% Glossar und Akronyme generiert aus 'd:\working\git\libreoffice2freemarker\examples\Glossar.ods'


	% Glossar













				\longnewglossaryentry{gls:autorisierung}
				{
					name={Autorisierung},
				}
				{
						In der Informationstechnologie bezeichnet die Autorisierung das initiale Zuweisen und das wiederholt einleitende Überprüfen von Zugriffsrechten mittels spezieller Methoden bezüglich interessierter Systemnutzer zu Daten und zu Diensten.

Die zwei häufigsten Spezialfälle sind:

\begin{enumerate}
\item der erlaubte Zugriff auf sogenannte Ressourcen (z. B. auf Verzeichnisse oder Dateien) in einem Computernetzwerk.
\item die Erlaubnis zur Installation oder Benutzung von Computerprogrammen (Software).
\end{enumerate}

\cite{Wikipedia.Autorisierung}
				}










				\longnewglossaryentry{gls:authentifizierung}
				{
					name={Authentifizierung},
				}
				{
						Authentifizierung ist der Nachweis (Verifizierung) einer behaupteten Eigenschaft einer Entität, die beispielsweise ein Mensch, ein Gerät, ein Dokument oder eine Information sein kann, und die dabei durch ihren Beitrag ihre Authentisierung durchführt.

Die Authentisierung einer Entität bezüglich der behaupteten Eigenschaft der Authentizität, die beispielsweise Einräumen einer "`bestehenden Zugangsberechtigung"' oder "`Echtheit"' sein kann, erlaubt der authentifizierten Entität weitere Aktionen.
Die Entität gilt dann als authentisch.

\cite{Wikipedia.Authentifizierung}
				}


















				\longnewglossaryentry{gls:datenschutz}
				{
					name={Datenschutz},
				}
				{
						Die Fähigkeit einer natürlichen Person, die Weitergabe von Informationen, die sie persönlich betreffen, zu kontrollieren.
				}


















				\longnewglossaryentry{gls:gsm}
				{
					name={Global System for Mobile Communications},
				}
				{
						Das \foreignlanguage{english}{Global System for Mobile Communications} (früher Groupe Spécial Mobile, GSM) ist ein Standard für volldigitale Mobilfunknetze, der hauptsächlich für Telefonie, aber auch für leitungsvermittelte und paketvermittelte Datenübertragung sowie Kurzmitteilungen (Short Messages) genutzt wird.
				}


















				\longnewglossaryentry{gls:it-sicherheits-framework}
				{
					name={IT-Sicherheits-Framework},
						plural={IT-Sicherheits-Frameworks},
				}
				{
						Ein IT-Sicherheits-Framework ist eine Serie dokumentierter Prozesse, die benutzt werden, um Richtlinien und Prozeduren zu definieren, die sich mit der Implementierung und dem weitergehenden Management von Kontrollen der Informations-Sicherheit im Unternehmensumfeld beschäftigen.
				}










				\longnewglossaryentry{gls:it-sicherheit}
				{
					name={IT-Sicherheit},
				}
				{
						IT-Sicherheit besitzt folgende Facetten:

\begin{enumerate}
\item Security,
\item Safety,
\item Reliability,
\item Resilience und
\item Privacy.
\end{enumerate}
				}










				\longnewglossaryentry{gls:ism}
				{
					name={Industrial, Scientific and Medical Band},
				}
				{
						Als ISM-Bänder (\foreignlanguage{english}{Industrial, Scientific and Medical Band}) werden Frequenzbereiche bezeichnet, die durch Hochfrequenz-Geräte in Industrie, Wissenschaft, Medizin, in häuslichen und ähnlichen Bereichen lizenzfrei und meist genehmigungsfrei genutzt werden können.
				}


















				\longnewglossaryentry{gls:oauth2}
				{
					name={OAuth2},
				}
				{
						The OAuth 2.0 authorization framework enables a third-party application to obtain limited access to an HTTP service, either on behalf of a resource owner by orchestrating an approval interaction between the resource owner and the HTTP service, or by allowing the third-party application to obtain access on its own behalf. 
\cite[S.~1]{Hardt.2012}
				}


















				\longnewglossaryentry{gls:saml}
				{
					name={SAML},
				}
				{
						The Security Assertion Markup Language (SAML) standard defines a framework for exchanging security information between online business partners. 
\cite[S.~1]{Maler.2006}
				}










				\longnewglossaryentry{gls:scim}
				{
					name={SCIM},
				}
				{
						The SCIM protocol is an application-level protocol for provisioning and managing identity data specified through SCIM schemas.
The protocol supports creation, modification, retrieval, and discovery of core identity resources such as Users and Groups, using a subset of the HTTP methods.
\cite[S.~4]{Hunt.2015}
				}


















				\longnewglossaryentry{gls:xacml}
				{
					name={XACML},
				}
				{
						The OASIS eXtensible Access Control Markup Language is a powerful, standard language that specifies schemas for authorization policies and for authorization decision requests and responses.
It also specifies how to evaluate policies against requests to compute a response. 
\cite[S.~3]{Parducci.2014}
				}








	% Akronyme















				\newacronym
					{4g}
					{4G}
						{\foreignlanguage{english}{Fourth Generation} = LTE}










				\newacronym
					{6lowpan}
					{6LoWPAN}
						{\foreignlanguage{english}{IPv6 over Low power Wireless Personal Area Network}}


















				\newacronym
					{api}
					{API}
						{\foreignlanguage{english}{Application Programming Interface}}


















				\newacronym
					{bsi}
					{BSI}
						{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}


















				\newacronym
					{cps}
					{CPS}
						{Cyber-physisches System}


















				\newacronym
					{ge}
					{GE}
						{\foreignlanguage{english}{Generic Enabler}}










				\newacronym
						[see={[Glossary:]{gls:gsm}}]
					{gsm}
					{GSM}
						{\foreignlanguage{english}{Global System for Mobile Communications}\glsadd{gls:gsm}\glsadd{gls:gsm}}










				\newacronym
					{gprs}
					{GPRS}
						{\foreignlanguage{english}{General Packet Radio Service}}


















				\newacronym
					{http}
					{HTTP}
						{\foreignlanguage{english}{Hypertext Transfer Protocol}}










				\newacronym
					{https}
					{HTTPS}
						{\foreignlanguage{english}{Hypertext Transfer Protocol Secure}}


















				\newacronym
						[see={[Glossary:]{gls:ism}}]
					{ism}
					{ISM-Band}
						{\foreignlanguage{english}{Industrial, Scientific and Medical Band}\glsadd{gls:ism}\glsadd{gls:ism}}










				\newacronym
					{ipv4}
					{IPv4}
						{\foreignlanguage{english}{Internet Protocol Version 4}}










				\newacronym
					{ipv6}
					{IPv6}
						{\foreignlanguage{english}{Internet Protocol Version 6}}


















				\newacronym
					{lan}
					{LAN}
						{\foreignlanguage{english}{Local Area Network}}










				\newacronym
					{lte}
					{LTE}
						{\foreignlanguage{english}{Long Term Evolution} = 4G}










				\newacronym
					{lte4g}
					{LTE (4G)}
						{\foreignlanguage{english}{Long Term Evolution (Fourth Generation)}}


















				\newacronym
					{mbus}
					{M-Bus}
						{\foreignlanguage{english}{Meter-Bus}}


















				\newacronym
					{ole}
					{OLE}
						{\foreignlanguage{english}{Object Linking and Embedding}}










				\newacronym
					{opc}
					{OPC}
						{\foreignlanguage{english}{OLE for Process Control}}










				\newacronym
					{opcua}
					{OPC-UA}
						{\foreignlanguage{english}{OPC Unified Architecture}}


















				\newacronym
					{rest}
					{REST}
						{\foreignlanguage{english}{Representational State Transfer}}


















				\newacronym
					{saml}
					{SAML}
						{\foreignlanguage{english}{Security Assertion Markup Language}}










				\newacronym
					{scim}
					{SCIM}
						{\foreignlanguage{english}{System for Cross-Domain Identity Management}}


















				\newacronym
					{tcp}
					{TCP}
						{\foreignlanguage{english}{Transmission Control Protocol}}










				\newacronym
					{tls}
					{TLS}
						{\foreignlanguage{english}{Transport Layer Security}}


















				\newacronym
					{umts}
					{UMTS}
						{\foreignlanguage{english}{Universal Mobile Telecommunications System}}


















				\newacronym
					{wan}
					{WAN}
						{\foreignlanguage{english}{Wide Area Network}}










				\newacronym
					{wlan}
					{WLAN}
						{\foreignlanguage{english}{Wireless LAN}}










				\newacronym
					{wmbus}
					{WM-Bus}
						{\foreignlanguage{english}{Wireless M-Bus}}


















				\newacronym
					{xacml}
					{XACML}
						{\foreignlanguage{english}{eXtensible Access Control Markup Language}}






% EOF
